[HK_Aviation_Club_kaiTak01.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Aviation_Club_kaiTak01.JPG "fig:HK_Aviation_Club_kaiTak01.JPG")
 **香港飛行總會**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：**Hong Kong Aviation
Club**）是[香港最主要的業餘民間](../Page/香港.md "wikilink")[航空組織](../Page/航空.md "wikilink")，其宗旨是推廣業餘飛行運動，為香港唯一一個提供飛行訓練、飛行教官訓練及簽發駕駛執照的組織\[1\]。香港飛行總會前身是**遠東飛行學校**、**香港飛行會**及**香港航空會**三者。會址設於[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[馬頭涌](../Page/馬頭涌.md "wikilink")[宋皇臺道](../Page/宋皇臺道.md "wikilink")31號，鄰近[前啟德機場](../Page/前啟德機場.md "wikilink")。

## 歷史

### 香港飛航會

1920年7月，由[香港總商會](../Page/香港總商會.md "wikilink")（Hong Kong Chamber of
Commerce）一夥外籍商人成立香港飛航會（**Hong Kong Aero
Club**），為香港最早成立的民間飛行組織。當時[香港社會風氣保守](../Page/香港社會.md "wikilink")，加上缺乏[香港政府支持](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")，香港飛航會實際上是一個連會址亦欠缺的「紙上」民間飛行組織。

### 香港飛行會

曾經有兩個民間飛行組織使用**香港飛行會**此名稱。

#### 1920至30年代

適逢1920年代[中國大陸戰局動盪](../Page/中國大陸.md "wikilink")，香港領空迫切需要人員防衛，在熟悉航空發展的[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[金文泰牽頭下](../Page/金文泰.md "wikilink")，香港飛行會（Hong
Kong Flying
Club）於1929年12月20日成立，擁有首架於香港註冊的愛弗羅（[Avro](../Page/:en:Avro.md "wikilink")）[愛弗安型](../Page/愛弗安型.md "wikilink")（[Avian](../Page/:en:Avian.md "wikilink")）[雙翼飛機](../Page/雙翼飛機.md "wikilink")（註冊編號：VR-HAA）。會址位於[啟德濱](../Page/啟德濱.md "wikilink")，會員約50名，辦得有聲有色。不過好景不常，在經歷多次機庫火災、資金不足及糾紛問題後，[香港政府決定停止向其贊助](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")，因此香港飛行會於1933年解散。

#### 1960至80年代

### 遠東飛行學校

1928年[英國皇家空軍退役人員溫福拿](../Page/英國皇家空軍.md "wikilink")（R. Vaughan
F）抵達香港於[遠東航空公司任職](../Page/遠東航空公司_\(香港\).md "wikilink")。有鑑於香港飛行會（1929年）的失敗，在加上溫福拿冀望能夠成立一間新的飛行組織，[香港政府便有意將香港飛行會的一切器械和資金津貼轉予溫福拿以遠東航空公司開設的子公司](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")——遠東飛行學校。雙方達成共識後，遠東航空公司的子公司遠東飛行學校（Far
East Flying School）最終在1933年11月7日成立。

#### 第二次世界大戰前

遠東飛行學校位於[啟德機場的西南端](../Page/啟德機場.md "wikilink")，擁有一系列資源配套，包括：教室、機庫、零件庫、工廠以及職員宿舍，五架愛弗羅飛機，教官更由英國禮聘[皇家空軍退役人員至香港任教](../Page/英國皇家空軍.md "wikilink")，提供[商業飛行執照](../Page/商業飛行執照.md "wikilink")（CPL）、[私人飛行執照](../Page/私人飛行執照.md "wikilink")（PPL）及航空工程等課程；成功吸納了不少僑居外籍人士、海外華僑和學生赴港留學，甚至連民國政府也派遣官費學生留學。學校亦給予[香港義勇軍航空部隊提供訓練和為](../Page/香港義勇軍.md "wikilink")[香港皇家天文臺收集氣象資料](../Page/香港皇家天文臺.md "wikilink")。

1930年代，香港捲入[第二次世界大戰之漩渦中](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，身為空軍退役人員的教官被徵召入伍；及後，[香港淪陷](../Page/香港淪陷.md "wikilink")，遠東飛行學校一切器材被日軍沒收，校址被夷平，為[啟德機場的擴建而準備](../Page/啟德機場.md "wikilink")。

#### 第二次世界大戰後

#### 回歸後

自1998年啟德機場關閉後，香港飛行總會2003年起以每次為9個月的固定租期，向地政總署租借九龍馬頭涌宋皇臺道31號會址教授理論課及進行飛行訓練。惟地點日後擬作沙中線工程，香港民航處要求該會2017年7月9日或以前停止飛行活動。另外，該址前身舊遠東飛行學校被古物諮詢委員會評為三級歷史建築。古物古蹟辦事處就指會適時從文物保育角度，對學校將來用途提供專業意見。\[2\]民航處在5月18日在區議會會議上，指在與總會商議後，同意該直升機會於2017年7月9日或之前撤離啟德。\[3\]

### 香港航空會

## 參考注釋

## 參考

  - 書籍

<!-- end list -->

  - 《香港航空百年》，宋軒麟，三聯書店，ISBN 962-04-2188-4
  - 《從啓德出發》，吳詹仕，經濟日報出版社，ISBN 978-962-678-456-3

## 外部連結

  - [香港飛行總會](http://www.hkaviationclub.com.hk/)

[Category:香港航空](../Category/香港航空.md "wikilink")
[Category:香港組織](../Category/香港組織.md "wikilink")
[Category:馬頭涌](../Category/馬頭涌.md "wikilink")

1.  [啟德禁直升機
    飛行總會不滿](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20150113/00176_064.html)
    《東方日報》 2015年1月13日
2.
3.